\documentclass{beamer}
\usetheme{default}

\usepackage{listings}
\usepackage[listings]{tcolorbox}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[usefilenames]{plex-otf}

\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\definecolor{bgcode}{HTML}{FAFCC7}

\lstset{	
	backgroundcolor=\color{bgcode},
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	breaklines=true,
	frame=single,
	keywordstyle=\color{blue},
	language=Java,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	tabsize=2
}


\title{Introducción a Java}
\author{Jairo J. Sánchez Hernández}
\date{2020}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
    \maketitle    
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Agenda}
	\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Objetivos del curso}
	\framesubtitle{General}
	\section{Objetivos del curso}
	\subsection{General}
	En este curso cubrirá los conceptos básicos necesarios para crear aplicaciones modernas utilizando el lenguaje de programación Java.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Objetivos del curso}
	\framesubtitle{Específicos}
	\subsection{Específicos}
	Al final de este curso se podrá:
	\begin{enumerate}
		\item Identificar la importancia de Java
		\item Identificar las ventajas de Java
		\item Identificar las diferencias entre Compilador e Intérprete
		\item Aplicar conceptos clave de Programación Orientada a Objetos
		\item Programar utilizando la API de Java
	\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Temario del curso}	
	\section{Temario del curso}
	\begin{enumerate}
		\item Primera Unidad
		\begin{enumerate}
			\item Lenguaje Java
			\item Estructura del lenguaje
			\item Programación Orientada a Objetos			
			\item Estructura de un programa Java
			\item Tipos primitivos y operadores
			\item Clases y Objetos
			\item Manejo de errores con Excepciones
			\item Interfaces
			\item Herencia
			\item Módulos del JDK
		\end{enumerate}		
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Temario del curso}
	\framesubtitle{(continuación)}
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{1}
		\item Segunda Unidad
		\begin{enumerate}
			\item Modificadores de Clases
			\item Interfaces II
			\item Genéricos y Colecciones
			\item Aplicaciones con Base de Datos (JDBC)
			\item Interfaz funcional y expresiones Lambda
			\item Java Stream API
			\item Interfaces funcionales incluidas \texttt{java.util.function}
			\item Programación modular
			\item Concurrencia
			\item I/O (NIO2)
			\item Seguridad en aplicaciones Java SE		
			\item Localización e Internacionalización (l10n, i18n)
			\item Anotaciones
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lenguaje Java}
	\framesubtitle{¿Qué es?}
	\section{Lenguaje Java}
	\subsection{¿Qué es?}
	\begin{itemize}
		\item Java es un lenguaje de alto nivel
		\item Originalmente desarrollado por Sun Microsystems
		\item Desarrollado en 1991 por James Gosling
		\item Se publicó por primera vez en 1995
		\item Originalmente llamado Oak
		\item Su principal lema es: \textit{Write Once, Run Anywhere}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Lenguaje Java}
	\framesubtitle{¿Qué es?}
	\begin{itemize}
		\item El lenguaje Java se utiliza en una gran variedad de dispositivos
		\begin{itemize}
			\item Servidores y aplicaciones Web
			\item Aplicaciones de escritorio
			\item Dispositivos móviles y embebidos
			\item Blu-Ray
			\item Smart Cards
		\end{itemize}
		\item El código binario que genera se llama \textit{bytecode}
		\item Los binarios producidos no se ejecutan en el CPU, sino en la \textbf{Java Virtual Machine} (JVM)
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Lenguaje Java}
	\framesubtitle{¿Por qué?}
	\subsection{¿Por qué?}
	Se creó por dos razones:
	\begin{itemize}
		\item Resolver la problemática de portabilidad
		\begin{itemize}
			\item En un inicio estaba enfocado a sistemas embebidos
			\item Al usar C/C++ se depende del CPU, SO y bibliotecas para generar código ejecutable
		\end{itemize}
		\item Seguridad 
		\begin{itemize}
			\item Popularización de la WWW
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lenguaje Java}
	\framesubtitle{Versiones}
	\begin{itemize}
		\item 1995 JDK Alpha y Beta
		\item 23/01/1996 JDK 1.0
		\item 19/02/1997 JDK 1.1
		\item 08/12/1998 J2SE 1.2		
		\item 08/05/2000 J2SE 1.3
		\item 06/02/2002 J2SE 1.4
		\item 20/09/2004 J2SE 5.0
		\item 11/12/2006 Java SE 6
		\item 28/07/2011 Java SE 7		
		\item 18/03/2014 Java SE 8
		\item 21/09/2017 Java SE 9
		\item 20/03/2018 Java SE 10
		\item 25/09/2018 Java SE 11
		\item 19/03/2019 Java SE 12
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lenguaje Java}
	\framesubtitle{Diferencias con el lenguaje C/C++}
	\subsection{Diferencias de C/C++}
	Java presenta las siguientes diferencias con respecto a C/C++
	\begin{itemize}
		\item Es un lenguaje orientado a objetos
		\item No existen apuntadores ni se puede manipular directamente la memoria
		\item No hay preprocesador, por lo que no se pueden usar \texttt{\#if}, \texttt{\#define}
		\item No existen los tipos \texttt{struct}, \texttt{union}
		\item No existen las palabras/funciones \texttt{goto}, \texttt{sizeof}, \texttt{typedef}
		\item No se puede sobrecargar los operadores
		\item No hay conversiones automáticas entre tipos, evitando pérdida de precisión
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lenguaje Java}
	\framesubtitle{Diferencias con el lenguaje C/C++ (cont.)}
	\begin{itemize}
		\item No hay variables globales, todo pertenece a alguna clase
		\item Herencia simple, sólo se puede heredar de una clase
		\item No se puede declarar variables con tipo \texttt{unsigned int}
		\item Los objetos se pasan \textbf{por referencia} únicamente		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lenguaje Java}
	\framesubtitle{Características}
	\subsection{Características}
	Java agrega las siguientes características:
	\begin{itemize}		
		\item Una jerarquía de organización para el código mediante \textbf{\texttt{package}}
		\item Reemplaza la biblioteca estándar con una colección de bibliotecas más ordenada y extensa (JSL, Java Standard Library)
		\item Introduce las \textbf{\texttt{interface}} para definir comportamientos		
		\item Un recolector de basura (\textit{garbage collector}) para administrar la memoria que usa nuestro programa
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lenguaje Java}
	\framesubtitle{JVM vs. JRE vs. JDK}
	\subsection{JVM vs. JRE vs. JDK}

\textbf{JVM} (\textit{Java Virtual Machine}) es una abstracción de una máquina. Es una especificación que provee un ambiente de tiempo de ejecución en el cual bytecode de Java puede ser ejecutado. Las tareas de la JVM son \textbf{Cargar}, \textbf{Verificar} y \textbf{Ejecutar} bytecode, así como proveer un ambiente de ejecución
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lenguaje Java}
	\framesubtitle{JVM vs. JRE vs. JDK}
	\textbf{JRE} (\textit{Java Runtime Environment}) Es una implementación de los estándares de Java y de la JVM. Existe físicamente y es el conjunto de bibliotecas estándar y herramientas para la ejecución de bytecode. Existen varias implementaciones de JVM distribuidos como JRE:
	\begin{itemize}
		\item Hotspot (Oracle)
		\item OpenJDK (OpenJDK)
		\item OpenJ9 (Eclipse/IBM)
		\item ...
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lenguaje Java}
	\framesubtitle{JVM vs. JRE vs. JDK}
	\textbf{JDK} (\textit{Java Development Kit}) Es básicamente un JRE más herramientas para compilar y depurar programas.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lenguaje Java}
	\framesubtitle{JVM vs. JRE vs. JDK}	
	\begin{figure}
		\includegraphics{cap1_1.pdf}
		\caption{Relación entre JVM, JRE y JDK}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Ambiente de desarrollo}
	\section{Ambiente de desarrollo}
	\begin{enumerate}
		\item Descargar el archivo ejecutable o el comprimido correspondiente al SO \href{https://www.oracle.com/java/technologies/javase-downloads.html}{\beamergotobutton{Descargar JDK}}
		\item Ejecutar/Extraer los archivos
		\item (Adicional) Establecer las variables de sistema \texttt{\$JAVA\_HOME} y/o  \texttt{\$JDK\_HOME}
		\item Asegurarse que \texttt{\$JAVA\_HOME} esté incluido en la variable \texttt{\$PATH}
	\end{enumerate}	
	\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily]
$ java -version
java version "10.0.2.1-ea"
Java(TM) SE Runtime Environment (build 10.0.2.1-ea+13)
Java HotSpot(TM) 64-Bit Server VM (build 23.2-b04, mixed mode)
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Hola mundo}
	\section{Hola Mundo}
	\begin{lstlisting}
class ClaseEjemplo {
    public static void main(String args[]){
        System.out.println("Hola mundo");
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Hola mundo}
Para compilar
\begin{lstlisting}
$ javac ClaseEjemplo.java
\end{lstlisting}
\pause
Para ejecutar
\begin{lstlisting}
$ java ClaseEjemplo
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Hola Mundo}
	El archivo fuente (\texttt{*.java}) es transformado por el compilador en bytecode (\texttt{*.class})
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.9]{cap1_2.pdf}
		\caption{Flujo de trabajo al compilar}
	\end{figure}
\end{frame}

\end{document}
